\chapter{Opis zastosowanych technologii}
\label{cha:zastosowaneTechnologie}
Wybór odnośnie zastosowanego języka programowania padł na język Python. Oferuje on całą masę dodatkowych bibliotek, odnoszących się do przeróżnych dziedzin programowania, które zostały już dokładnie przetestowane. Dzięki temu można napisać swoją aplikację, nie tracąc czasu na pisanie oprogramowania, które dawno już zostało stworzone. Z szeregu użytych bibliotek podrozdział \ref{sec:wykorzystane biblioteki} opisuje te, które miały najistotniejszy wpływ na rozwój tworzonej przeze mnie aplikacji.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Język Python - opis}

\label{sec:jezykPython}
Python powstał na początku lat 90 XX wieku i jest zaliczany do języków wysokiego poziomu. Jest to język skryptowy, który wspiera wiele paradygmatów programowania: zorientowany obiektowo, imperatywny, funckjonalny oraz proceduralny. Cechuje się on naciskiem na łatwość składni, jest typowany dynamicznie, a programista nie musi dbać o zarządzanie pamięcią dzięki wbudowanemu GC - Odśmiecaniu pamięci, który w sposób automatyczny będzie zwalniało przydzieloną pamięć. Wszystkie te cechy powodują iż osoba, która rozpoczyna dopiero swoją drogę z programowaniem może szybko i bez większych problemów napisać swoją pierwszą aplikacje. Język ten nie ogranicza się tylko do jednego rodzaju oprogramowania, każdy programista znajdzie w nim możliwą sciężkę, którą będzie chciał podążać. Między innymi są to:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
    \item{aplikacje webowe}
    \item{aplikacje desktopowe i mobilne}
    \item{sztuczna inteligencja, uczenie maszynowe oraz analiza danych}
	\item{robotyka}
	\item{testowanie}
	\item{skrypty}
	\item{tworzenie gier}
\end{itemize}

\newpage

\section{Wykorzystane biblioteki}
\label{sec:wykorzystane biblioteki}
% \smash{
% \begin{minipage}[t]{\textwidth}
\subsection{Matplotlib}
\label{subsec:matplotlib}\par
Matplotlib jest biblioteką przeznaczoną do rysowania wszelakiego rodzaju wykresów 2D. Wspiera również wykresy 3D, jednak najpierw trzeba zaopatrzyć się w dodatkowy zestaw narzędzi.
\newline 
\textit{"Matplotlib stara się pozostawić rzeczy proste prostymi a trudne możliwymi. Możesz wygenerować wykresy, histogramy, widma mocy sygnału, wykresy słupkowe, wykresy z błędami pomiarowymi, wykresy punktowe i tym podobne za pomocą jedynie kilku linijek kodu"} \cite{matplotlib}
\newline
Dzięki wykorzystaniu tej biblioteki, praca nad stworzeniem wykresów oraz przejrzystym umieszczeniem na nich wartości statystycznych oraz elementu kontrolującego została w dużej mierze uproszczona. Problemem pozostaje jedynie odpowiednie wkomponowanie jej do graficznego interfejsu aplikacji, jednak kłopot ten rozwiązuje wykorzystanie klasy \textit{matplotlib.backends.backed_tkagg.FigureCanvasTkAgg} wraz z użyciem bibilioteki tkinter, opisanej w następnym podrozdziale. Poniżej przedstawiam przykładowy wykres prezentujący wybrane możliwości biblioteki.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \href{https://matplotlib.org/gallery/lines_bars_and_markers/scatter_demo2.html}
    {\includegraphics[scale=0.53]{matplotlibExample2}}
    \caption{Przykładowy wykres punktowy ze zmiennymi kolorami i rozmiarami znaczników wygenerowany za pomocą biblioteki matplotlib}
    \label{fig:matplotlibExample2}
    \source{https://matplotlib.org/gallery/lines_bars_and_markers/scatter_demo2.html}
\end{figure}
% \end{minipage}}
\clearpage
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tkinter}
\label{subsec:tkinter}
Tkinter jest biblioteką przeznaczoną do tworzenia graficznego interfejsu użytkownika. Zawiera w sobie podstawowe elementy umożliwiające interakcję programu z użytkownikiem takie jak: ramki (wykorzystywane do grupowania),  przyciski, menu, pola wejściowe, etykiety czy zakładki. Umożliwiają one interakcję programu z użytkownikiem. Elementy należy dodawać zachowując strukturę drzewiastą, to znaczy każdy z nich powinien mieć rodzica, w którym będzie umieszczony. Klasa \textit{matplotlib.backends.backed_tkagg.FigureCanvasTkAgg} jest wykorzystywana tak jak podstawowy element, dzięki czemu można w prosty sposób dołączyć wykresy wygenerowane za pomocą biblioteki \textit{matplotlib} do graficznego interfejsu. Do zarządzania układem widżetów, Tkinter oferuje trzy rozwiązania, są to metody \textit{pack}, \textit{grid} oraz \textit{place}, które posiada każdy widget. W projekcie została wykorzystana metoda \textit{pack} - domyślnie ustawia ona elementy w pionie kolejno po sobie, stąd kolejność wywołania tej metody na obiektach ma znaczenie. Aby ustawić elementy w poziomie możemy, wykorzystać opcje do wyrównywania - \textit{side}, ustawiając tam wartość \textit{'left'}. Dostępne są również wartości \textit{'right'}, \textit{'bottom'}, \textit{'top'} (domyślna).
%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Argparse}
\label{subsec:argparse}
Argparse jest biblioteką przeznaczoną do tworzenia interfejsów konsolowych. Pozwala ona na zdefiniowanie argumentów, podawanych przy starcie aplikacji, jak i zdefiniowaniu reguł dla nich,  takich jak: parametr obowiązkowy/opcjonalny, typ przechowywanej wartości, wartość domyślna, relacja z innymi argumentami. Ponadto możlwe jest zdefiniowanie podkomend, które będą miały własny zestaw argumentów. Biblioteka automatycznie wyświetla pełny opis użycia komendy, przy startowaniu skryptu z opcją -h. Wyświetla ona również pomocne komunikaty przy wpisaniu nieprawidłowych argumentów.
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Json}
\label{subsec:json}
Przed przystąpieniem do omówienia biblioteki json należy omówić format JSON, który został wykorzystywany w projekcie jako format pliku konfiguracyjnego oraz wiadomości wysyłanej przez klienta do serwera. Format JSON jest lekkim formatem tekstowym, używanym do wymiany danych między urządzeniami. Możliwe w nim są do użycia literały takie jak:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
    \item{napis} - tekst otoczony cudzysłowiami - \textit{"przykładowy napis"}
    \item{liczba} - liczba rzeczywista lub całkowita, przykładowo \textit{2.35} lub \textit{1.37} lub \textit{5}
    \item{wartości logiczne} - \textit{true}, \textit{false}
    \item{wartość pusta} - \textit{null} - oznacza brak jakiejkolwiek wartości
\end{itemize}
JSON wprowadza również złożone typy:
\begin{itemize} [noitemsep, nolistsep]
    \item{tablicę - zbiór wartości oddzielonych `\textit{,}' umieszczonych pomiędzy \textit{[ ]}}
    \item{obiekt - \mbox{nieuporządkowany zbiór par \textit{napis : wartość} oddzielonych `\textit{,}' i otoczonym przez \textit{\{ \}}}}
\end{itemize}
    Wartość może być literałem, tablicą lub obiektem - widzimy tutaj zagnieżdzenie, dzięki któremu możemy otrzymać skomplikowane struktury. Przykładowa tablica i obiekt wyglądają następująco: \newline \newline
    \textit{[null, \{``imię'' : ``Jan'', ``nazwisko'' : ``Nowak''\}]} \newline
    \textit{\{``komendy''     : [``wyślij'', ``zapisz'', ``odczytaj''], ``format'' : ``png''\}}
\newline \par
Biblioteka json zapewnia nam dekodowanie i enkodowanie między wiadomościami w formacie JSON, a obiektami języka Python. Do enkodowania obiektów służy metoda \textit{json.dumps}, natomiast do dekodowania wiadomości metoda \textit{json.loads}. Typy wbudowane w język Python idealnie wpasowują się w ideologie formatu JSON. Naturalne mapowanie między nimi zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:jsonMapping}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.53]{jsonMapping}
    \caption{Rysunek przedstawia mapowanie między typami w formacie JSON a typami języka Python}
    \label{fig:jsonMapping}
    \source{https://docs.python.org/3/library/json.html}
\end{figure}

%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Multiprocessing}
\label{subsec:multiprocessing}
\vspace{1cm}
Multiprocessing jest biblioteką wspierającą tworzenie procesów (dzięki niej możemy oddelegować wykonanie funkcji do osobnego procesu zaś samym tworzeniem zajmuje się system operacyjny), programów współbieżnych. Pozwala na pełne wykorzystanie kilku procesorów na jednej maszynie. Poniższy przykład pokazuje, w jak łatwy sposób można wykorzystać 5 procesów do równoległego wykonania operacji na elementach listy.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{multiprocessingExample1}
    \caption{Wykorzystanie klasy Pool z biblioteki multiprocessing do wystartowania 5 procesów realizujących równoległe operacje na elementach listy}
    \label{fig:multiprocessingExample1}
    \source{https://docs.python.org/3.7/library/multiprocessing.html}
\end{figure}
\vspace{1.5cm}
 Dodatkowo bibliotekę multiprocessing wykorzystać można do komunikacji między procesami. To zastosowanie zostało wielokrotnie wykorzystane w pracy, używając w tym celu klasy \textit{multiprocessing.connection.Listener} oraz funkcji \textit{multiprocessing.connection.Client}. Obiekt klasy \textit{Listener} ustala adres, na którym będzie nasłuchiwał połączeń (należy wywołać metodę \textit{accept}), pochodzących z wywołania funkcji \textit{Client}. W metodzie inicjalizującej klasy \textit{Listener} oraz w funkcji \textit{Client} możliwe jest podanie argumentu authkey - pełniącego rolę autoryzacji. W sytuacji gdy argument ten nie będzie się zgadzał się w obydwu miejscach, połączenie się nie powiedzie. W przypadku poprawnego połączenia funkcja \textit{Client} oraz metoda \textit{accept} zwrócą obiekt klasy \textit{Connection}, za którego pomocą obydwa procesy będą mogły się komunikować, wykorzystując do tego funkcje \textit{send} oraz \textit{recv}.